---
layout: post
title: Open Source Charting Toolkits in JavaScript
categories:
- 手艺
tags:
- canvas
- dojo
- html
- javascript
- mootools
- svg
- web
published: true
comments: true
---
<p>项目的下一阶段，需要做一些数据展现方面的工作，处于对Adobe产品的抵触情绪，我个人还是倾向于用JavaScript来完成。今天找了几个画Chart的库，比较一下功能和编程接口的使用，为接下来的开发做一些准备。
<h3>dojox.charting</h3>
(BSD License)<br />
没什么悬念，第一个想到的就是曾经用过的<a href="http://dojotoolkit.org/" target="_blank">dojo</a>。之前实习时候用dojo画chart也算是积累了一些心得。dojox.charting的最主要优点是编程接口完善、全面，可以配置的项目很多，接口易于编程，易于动态地生成、操作Chart。而另一方面最主要的问题就是文档比较匮乏，不了解的人可能问了，doc.dojotoolkit.org好强大，怎么会文档匮乏呢。其实是dojo和<a href="http://mootools.net">mootools</a>类似，都很喜欢用option object来传递可选参数，但是这些option object在文档中没有任何涉及，很多关键的属性都在其中但是却没有办法查到，算是美中一大不足。
<pre class="brush:html">&lt;!DOCTYPE html PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.0 Transitional//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml1/DTD/xhtml1-transitional.dtd"&gt;</pre></p>

<p>&lt;html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"&gt;</p>

<p>&lt;head&gt;</p>

<p>	&lt;script src="dojo-release-1.3.2/dojo/dojo.js" djConfig="isDebug: true"&gt;&lt;/script&gt;</p>

<p>	&lt;title&gt;Dojo&lt;/title&gt;</p>

<p>	&lt;script type="text/javascript"&gt;</p>

<p>		dojo.require("dojox.charting.Chart2D");</p>

<p>	&lt;/script&gt;</p>

<p>&lt;/head&gt;</p>

<p>&lt;body&gt;</p>

<p>	&lt;h1&gt;Dojox.charting&lt;/h1&gt;</p>

<p>	&lt;div id="charting" style="width:400px; height:250px;"&gt;</p>

<p>	&lt;/div&gt;</p>

<p>	&lt;script type="text/javascript"&gt;</p>

<p>		（function charting(){</p>

<p>			dojo.empty("charting");</p>

<p>			var data = [2,4,5,7,7,4,4,7];</p>

<p>			var chart = new dojox.charting.Chart2D("charting");</p>

<p>			chart.addPlot("default", {type: "Lines", markers: true, shadows: {dw:2, dy:2, dx:2}});</p>

<p>			chart.addPlot("additional", {type: "Areas"});</p>

<p>			chart.addPlot("other", {type: "ClusteredColumns"})</p>

<p>			chart.addAxis("x");</p>

<p>			chart.addAxis("y", {vertical: true, min:0, max: 10});</p>

<p>			chart.addSeries("Testing Data 1", data);</p>

<p>			chart.addSeries("Average", dojo.map(data, function(it){return (Math.sin(it)+Math.random())*4}), {</p>

<p>				fill: "rgba(145, 213, 100, 0.5)", plot:"additional"</p>

<p>			});</p>

<p>			chart.addSeries("All Random", dojo.map(data, function(it){return (Math.random()*5)}), {</p>

<p>				plot: "other", fill: "#AEC6E2", stroke:{color:"#333", width:1}</p>

<p>			});</p>

<p>			chart.render();</p>

<p>		}）();</p>

<p>	&lt;/script&gt;</p>

<p>&lt;/body&gt;</p>

<p>&lt;/html&gt;
<h3>Protovis</h3>
(BSD License)
<a href="http://vis.stanford.edu/protovis/" target="_blank">Protovis</a>，看域名就知道是斯坦福的项目，Protovis是在prototype基础上，不仅有charting的功能，还包括其他可视化方法的实现。看了Demo会发现它真的很不错，不过Protovis的本意似乎只是借助浏览器的图形功能实现可视化，它并没有提供超出可视化范畴的其他东西，甚至看过实例的代码你会发现，作者是不折不扣的函数式编程和链式方法的爱好者，Protovis的代码算是出神入化了，如果你想看看学术的JavaScript是如何写的，那就看看这个发表了论文的JavaScript库吧。<br />
看起来是很出神入化，可是这样的编程接口如果要用在动态的数据展现上，实在是难以想象。况且，pv.Panel居然没有传入dom对象的接口，无从控制chart的生成位置。说白了，Protovis并不是一个满足项目需要的Library，不过它的功能和代码还是值得多看几眼的。
<pre class="brush:html">&lt;!DOCTYPE html PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.0 Transitional//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml1/DTD/xhtml1-transitional.dtd"&gt;</pre></p>

<p>&lt;html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"&gt;</p>

<p>&lt;head&gt;</p>

<p>	&lt;script src="protovis-3.1/protovis-r3.1.js"&gt;&lt;/script&gt;</p>

<p>&lt;/head&gt;</p>

<p>&lt;body&gt;</p>

<p>	&lt;div id="page"&gt;</p>

<p>		&lt;h1&gt;Protovis&lt;/h1&gt;</p>

<p>		&lt;div style="border:1px #CCC solid;"&gt;</p>

<p>			&lt;script type="text/javascript"&gt;</p>

<p>				var width = 300;</p>

<p>				var height = 225;</p>

<p>				var data = [1,2,3,4,6,7,5,8,9];</p>

<p>				var dataMax = data[0];</p>

<p>				for(var i=1; i&lt;data.length; i++){</p>

<p>					dataMax = dataMax &gt; data[i] ? dataMax : data[i];</p>

<p>				}</p>

<p>				var x = pv.Scale.linear(0, dataMax).range(0, width);</p>

<p>				var y = pv.Scale.ordinal(pv.range(10)).splitBanded(0, height, 0.9);</p>

<p>				var charting = new pv.Panel();</p>

<p>				charting.width(width).height(height).left(20).top(20);</p>

<p>				var bar = charting.add(pv.Bar);</p>

<p>				bar.data(data).top(function() y(this.index)).height(y.range().band).left(0).width(x);</p>

<p>				bar.anchor("center").add(pv.Label)</p>

<p>					.textStyle("white")</p>

<p>					.textAlign("center")</p>

<p>					.text(function(d) d.toFixed(1));</p>

<p>				charting.add(pv.Rule)</p>

<p>					.data(x.ticks())</p>

<p>					.left(function(d) Math.round(x(d)) - .5)</p>

<p>					.strokeStyle(function(d) d ? "rgba(255,255,255,.3)" : "#000")</p>

<p>				.add(pv.Rule)</p>

<p>					.bottom(0)</p>

<p>					.height(5)</p>

<p>					.strokeStyle("#C00")</p>

<p>					.anchor("bottom").add(pv.Label)</p>

<p>					.text(function(d) d);</p>

<p>				charting.render();</p>

<p>			&lt;/script&gt;</p>

<p>		&lt;/div&gt;</p>

<p>	&lt;/div&gt;</p>

<p>&lt;/body&gt;</p>

<p>&lt;/html&gt;
<h3>Flotr</h3>
(MIT License)<br />
不同于上面两个库通过SVG绘图，<a href="http://solutoire.com/category/flotr/" target="_blank">Flotr</a>是用canvas api来完成绘制的。与dojo相比，Flotr的API比较简单，主要只有一个Flotr.draw方法，可以传入三个参数：目标DOM对象，数据和绘图选项。和dojo不同，Flotr的文档里关于这个option object有非常明确的文档。另外强大的是Flotr还提供了一些交互的功能，支持事件绑定。
<pre class="brush:html">&lt;!DOCTYPE html PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.0 Transitional//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml1/DTD/xhtml1-transitional.dtd"&gt;</pre></p>

<p>&lt;html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"&gt;</p>

<p>&lt;head&gt;</p>

<p>	&lt;script src="flotr-0.2.0-alpha/flotr/lib/prototype-1.6.0.2.js"&gt;&lt;/script&gt;</p>

<p>	&lt;script src="flotr-0.2.0-alpha/flotr/flotr-0.2.0-alpha.js"&gt;&lt;/script&gt;</p>

<p>	&lt;title&gt;Flotr&lt;/title&gt;</p>

<p>	&lt;script type="text/javascript"&gt;</p>

<p>	&lt;/script&gt;</p>

<p>&lt;/head&gt;</p>

<p>&lt;body&gt;</p>

<p>	&lt;h1&gt;Flotr&lt;/h1&gt;</p>

<p>	&lt;div id="charting" style="width:400px; height:250px;"&gt;</p>

<p>	&lt;/div&gt;</p>

<p>	&lt;script type="text/javascript"&gt;</p>

<p>		(function d(){</p>

<p>			var series1 = {data: (function(){</p>

<p>				var d = [];</p>

<p>				for(var i=0; i&lt;10; i+=0.5){</p>

<p>					d.push([i, Math.random()-0.5+Math.sin(i)*3]);</p>

<p>				}</p>

<p>				return d;</p>

<p>			})(), label:"d1", lines:{fill:true}};</p>

<p>			var series2 = {data: (function(){</p>

<p>				var d = [];</p>

<p>				for(var i=0; i&lt;10; i+=0.5){</p>

<p>					d.push([i, (Math.random()-0.5)*2+Math.cos(i)*2]);</p>

<p>				}</p>

<p>				return d;</p>

<p>			})(), label: "s2", points:{show:true}, lines:{show:true}};</p>

<p>			Flotr.draw($("charting"), [series1, series2], {</p>

<p>				legend: {position :"se"},</p>

<p>				yaxis: {min: -3.5, max:3.5}</p>

<p>			});</p>

<p>		})();</p>

<p>	&lt;/script&gt;</p>

<p>&lt;/body&gt;</p>

<p>&lt;/html&gt;
此外，还有一个与Flotr很类似的<a href="http://www.deensoft.com/lab/protochart/">Protochart</a>，后者的网站上写自己是motivated by Flotr，不过我很难想象功能几乎相同是如何motivated的。
<h3>MilkChart</h3>
(Apache License 2.0)
<a href="http://code.google.com/p/milkchart/">MilkChart</a>是一个建立在Mootools上的Charting库，采用canvas api绘图。它的特点是把HTML Table的数据绘制成Chart，如果场景允许，倒是省去了不少构建数组的麻烦。这个项目目前规模还不大，并且在作者积极的开发中，可以参考它的Wiki获得详细的使用方法。</p>
